N°4 - décembre 2015 Les régionales 
Gabin, 16 ans, conseiller régional des jeunes

Gabin a 16 ans et il habite au Mans, dans l’ouest de la France. Depuis un an, ce lycéen est membre du conseil régional des jeunes des Pays de la Loire.
C’est un groupe de personnes de 15 à 30 ans qui réfléchit à des projets à mettre en place dans la région. Par exemple, en ce moment, Gabin imagine un système de covoiturage dans les collèges et les lycées. Cela permettrait aux élèves, aux enseignants et à toutes les personnes qui travaillent dans les établissements scolaires de faire des trajets en voiture ensemble. Si tout le monde partage sa voiture, cela réduit la pollution, évite d’attendre trop longtemps le bus et coûte moins cher.
Pour mettre ce système en place, les membres du conseil régional des jeunes font des réunions. Parfois, ils se réunissent seulement entre eux. D’autres fois, ils invitent des adultes qui connaissent bien les lois et qui peuvent les conseiller pour que le projet fonctionne bien.
Ils ont présenté leur projet au conseil régional, qui est un groupe de personnes élues par les citoyens pour prendre des décisions pour la région. Et le conseil a accepté de mettre en place le système de covoiturage. Ce ne sont pas les jeunes qui prennent directement les décisions, mais au moins ils peuvent dire aux adultes de quoi ils ont envie ou besoin.
Gabin aime beaucoup faire partie du conseil régional des jeunes, parce qu’il se sent utile. Grâce à ça, il s’intéresse maintenant à l’écologie, alors qu’il n’y connaissait rien avant. Et puis, dit-il, « ça permet de découvrir la citoyenneté et les différentes institutions. Je n’avais aucune idée de ce qu’était un conseil régional avant. La région s’occupe de notre quotidien, de notre vie. On ne s’en aperçoit pas. »
Le Mans, ville de Gabin
